<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes" ?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>读书 on smartzheng</title>
    <link>https://smartzheng.github.io/categories/%E8%AF%BB%E4%B9%A6/</link>
    <description>Recent content in 读书 on smartzheng</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <language>en-us</language>
    <lastBuildDate>Fri, 15 Mar 2019 00:00:00 +0000</lastBuildDate>
    
	<atom:link href="https://smartzheng.github.io/categories/%E8%AF%BB%E4%B9%A6/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    
    
    <item>
      <title>伪心理学的本质</title>
      <link>https://smartzheng.github.io/posts/%E4%BC%AA%E5%BF%83%E7%90%86%E5%AD%A6%E7%9A%84%E6%9C%AC%E8%B4%A8/</link>
      <pubDate>Fri, 15 Mar 2019 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://smartzheng.github.io/posts/%E4%BC%AA%E5%BF%83%E7%90%86%E5%AD%A6%E7%9A%84%E6%9C%AC%E8%B4%A8/</guid>
      <description>1.弗洛伊德问题 一次和人讨论，谈及人生活的目的，对方用马斯洛需求定理给予答复，我回答说：这样的理论实际上来自于总结，并算不上是心理学，或者说作为科学的心理学。他说：那谁的理论比较靠谱呢？我回答：现代心理学属于科学的一种，和哲学不一样，一般而言新结论会推翻旧的结论，所以只需要去看新的研究就行。
弗洛伊德声名远播，却使得公众对心理学产生了很大的误解。他的理论大多来自直觉和经验总结，并不能得到实验的检验。当涉及到数学物理和化学这样的学科时，媒体往往插不上嘴，但是像社会学心理学这样的学科，媒体大众都感觉可以插一句，所以往往被误会过多。从大众对于星座（明确证明为错误的理论）的认知可见一斑。
2.心理学&amp;ndash;作为科学的分支 现代科学比较重要的几点特征是：（1）采用系统 的实证主义研究方法（2）以可公开验证的知识为研究对象（3）研究实证可解的问题，并产生可检验的理论
中医一直被诟病，导致很多人不信中医乃至批评为迷信。实际上，中医只是在很多疾病治疗上难以证伪（实际上难以证伪并不代表一定无效），也就是不符合科学最重要的一条特征：一个结论，可以通过实验的重复来验证是否正确。宗教不是科学，因为神的存在不可以得到检验。
心理学属于科学的分支，那也应符合这条标准。类似于弗洛伊德的精神分析理论，往往在事后对人的行为进行分析（不无道理，但是很多时候仔细看就像是万金油的解释），并不做事前的预测，所以不可证伪。
3.本质主义与操作主义 简而言之，本质主义试图找到一切问题的根源，而操作主义只就事论事。前者对应哲学，后者对应科学。
科学家们总是怀疑那些号称找到问题最终答案的言论。科学理论里的概念必须立足于可观测事件，或与可观测事件关联，而这些可观测事件是可以测量的。
比如：对于“焦虑”这个词，心理学不会定义为“我不时会感到不舒服和紧张”，而是会用一些生理指标来衡量。像人生的意义这类价值观问题没有对应的可以衡量的指标，并不是科学的研究范畴。
心理学因为有很多专业用语和公众常用语相同而往往会引起误解。比如“智力”、“焦虑”、“生命”，当心理学中提到这些词语时，都代表的是可以用一些可以观测的指标来衡量的概念。
4.见证、个案叙述及安慰剂效应 个案叙述：个案并不代表整体，江湖骗术往往得逞，是因为他们总能找到一些运气好恰好治好的病人为他们作证，结论应该建立在大量的重复和统计基础上。假设重病需要做手术的你有两个医生可选择，一个手术成功率为95%，一个为80%，但恰好成功率为95%的一次失败发生在你的一位朋友身上，而他极力建议你不选择他，你会怎样做呢？
见证叙述与安慰剂效应：几乎每种产生于医学和心理学的疗法都要一定数量的支持者。其实这也是中医受人诟病最多的地方，也就是安慰剂效应。实验表明，安慰剂效应发生的概率（没有对症下药，只是让患者这么以为）在抑郁症治疗中是29%，十二指肠溃疡36%，偏头痛29%（患者在服药后感觉病情好转）。所以单单是见证者个人叙述不足以相信（实际操作应该建立对照组，比如一组服用无效的药物，一组服用实验药物，后者有效度高于前者，则证明有效）。
鲜活性问题：实际上飞机失事率远远低于驾车，但是飞机失事的往往更具鲜活性，因为发生的少，一次性死亡人数多，所以媒体也会大加报道，因此人们往往会有飞机不安全的直觉。
5.相关和因果原则 “外面一定在下雨！”“为什么？”“因为有人打着雨伞。”并不是因为有人打伞才导致的下雨。这是因果的方向性问题。
私立学校的教育水准比公立学校好吗，或者说考上私立学校的学生就比考不上的智力高吗？并不一定，因为选择并有能力读私立学校的人本来家庭就比较富裕，而富裕的人往往教育程度更高，家庭条件，藏书数量等等都高于其他人，所以这些人家里的孩子本来从小受到的教育就要比其他学生好很多。
所以：两个变量之间存在因果现象，并不一定就存在因果关系，可能方向性有问题，也可能含有第三方的变量。
选择性偏差：充满诱惑的相关性证据加上固有的偏见，就能够欺骗最聪明的头脑。美国西部亚利桑那州因呼吸道问题死亡的人最多，是否意味着亚利桑那州的空气最差呢？不是，而是因为患有呼吸道问题的人为了健康考虑有很多人移民到了这里。
6.控制操作原则 当科学家需要实验时，必须控制可能影响实验的无关变量。常见的做法就是随机分配。
直觉有时候是科学的敌人。研究显示，笃信宗教的人与参加慈善，帮助贫困，或者诚信并没有直接联系。
7.基础研究与应用型研究 很多人说心理学研究的都是特殊问题，与实际生活联系较少。
咋一看，量子力学似乎与生活毫无关联，但实际上却是息息相关，正是物理学上这种基础性研究改变了世界。这个结论对于心理学同样适用，所以很多看上去与生活无关的心理学问题其实有很大的应用价值。
研究极端，往往可以简化问题，你是否想起高中解数学题时经常假设x=0呢？
8.爱因斯坦综合征 不少人有一个错觉，认为一个理论的产生往往是翻天覆地式的，就好像爱因斯坦的相对论打破了以为所有的人类认知。实际上，科学的进步往往是共识的达成，那些持着颠覆性言论并宣称发现了世界真理的人往往都是骗子。科学的新理论往往会兼容前面的理论，并且是缓慢前行的。相对论并未否定牛顿定律在地球上宏观世界的实用性。（实际上这一章我并不是很赞同）
9.多重性原因 A事件是B事件产生的原因，并不代表它是唯一原因。
10.概率问题 男人往往比女人高，但并不是所有男人都比女人高。这是概率问题，做选择不应借助前面说的个案和见证叙述。
赌徒谬论：如果抛一枚硬币前面九次都是正面朝上，那第十次正面朝上的概率也是1/2。
最终揭示的行为规律，往往是概率关系，而不是绝对的必然预测。让100个人作出两个截然相反的选择，如果根据星座的原理对100个人的性格，对选择的结果进行预测（而不是似是而非的性格描述），并不需要全部正确，只要正确率很高，那星座就是科学的。
11.偶然性问题 你相信缘分吗？
其实这只是偶合。连续抛十次硬币，全部朝上的概率很小，但是只要重复的次数足够多，那总会发生。人的一生那么长，遇见的人何其多，有一两次你认为是缘分的偶遇有多难呢？
为什么人会存在呢？为什么宇宙会存在呢？或许也只是巧合，毕竟宇宙这么大，宇宙之外呢？
——以上内容来自对《这才是心理学》第十版（基思·斯坦诺维奇）的总结</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>王沪宁与他的政治人生</title>
      <link>https://smartzheng.github.io/posts/%E7%8E%8B%E6%B2%AA%E5%AE%81%E4%B8%8E%E4%BB%96%E7%9A%84%E6%94%BF%E6%B2%BB%E4%BA%BA%E7%94%9F/</link>
      <pubDate>Sun, 26 Nov 2017 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://smartzheng.github.io/posts/%E7%8E%8B%E6%B2%AA%E5%AE%81%E4%B8%8E%E4%BB%96%E7%9A%84%E6%94%BF%E6%B2%BB%E4%BA%BA%E7%94%9F/</guid>
      <description>虽然对于政治不再那么热衷，但会议之后对国师的不少文章引起了我很大的兴趣，于是买了这本他1994年的日记集来看。
折服于国师的博学和睿智，以及字里行间透露出的幽默和洒脱。
自序： “多年来养成一种习惯，或者说不得不养成这样的习惯，就是在夜深人静的时候，静静地思考一天来的经历。白天，大部分时间均在异常的忙乱中度过，没有工夫思考。有工夫思考的时候，大多也用于作严肃而枯燥的学术思维，专业得厉害。而对于人生，却没有时间去思考。夜色下来，一切归于宁静，望着窗外闪烁的路灯，可以静静地思考自己和世界，思考在自己的行政工作和学术研究中排不上号的事情。” 在《政治的人生一书中》出现的最多的开头可能是“凌晨……”，王沪宁很多时候读书和都是在凌晨，勤奋异常，显然不仅仅是出于工作的需要。 忙碌一天之后，仍然在凌晨抽出时间来思考，而如今的我们却是不那么忙，却也不那么愿意抽出时间来直视自己过去的一天。
对教学的热爱： “我热爱教师的工作，我也热爱学生。没有这种爱，不能成为一个好的教师。我相信教育学生是自己最想做的事情。我的人生最高境界是，多写几本好的书，多教几位好的学生。”
求知的理智： “在探索真理的过程中，最难的是否定自己所有的创见，不管他们曾给你带来什么荣誉，同时追求新的创见，不管它们会让你失去什么。‌‌” 一个人的价值观世界观的形成需要很多的代价，固执己见往往出自于对自己以往这些努力的难以割舍，但求知一定是不断否定自己的过程。
‌‌“人往往会迷惑的，越集中精力越迷惑，有时散漫一些，反而不会糊涂。‌‌” 当局者迷，往往太过在乎局部却导致只见片面而不见全局。
“高明的人站在矛盾之上，不高明的人站在矛盾一边。” ​​​​ 矛盾生而有之，完美之物从未有过，世事总在博弈中演化，但很多人却永远执迷于想要去消除所有矛盾。
“生活在这个世界上的人：有的是弱者；有的是强者；有的要别人来设定目标，有的给别人设定目标；有的需要感情支持生活，有的需要意志支持生活。我大概在每一对概念中都会选择做后一种人。” 这大概是全书我最喜欢的一段，人往往不愿为自己定下任务，而是希望别人来给予任务。自己给自己定下目标，需要承担完成目标的艰辛，并对自己的选择负责。而完成任务了事却似乎这个任务的目标事不关己，自己只是交差而已。
“我们这类人，已经习惯了无幸福的生活，也就是生活的平淡。没有幸福的欲望，也就没有痛苦。痛苦往往是伴随着对幸福的追求的，而不是伴随着幸福本身。所以要怀疑的不是幸福本身，而是每个人主观状态中的希望。我的问题还是：‌‌‘和尚为什么要念经？‌‌’这个问题能够回答，一切就归于平淡，叫做和平养无限天机。幸福之事，可欲而不可求，可求而不可执。修练了这么多年，有足够的空间在心中，无所谓幸福。当然我不反对他人追求幸福，因为人不可能过同样的生活。” 这可以说是叔本华思想的表达，然而后面作者也有三次婚姻，在正确的时间做自己想做和该做的事，想来感性始终也是与理性同在吧。
那些94年凌晨读完的书单： 《圣坛下的林彪》《走下圣坛的周恩来》《北回归线》《旧制度与法国大革命》《美国的民主》《政治稳定》《射雕英雄传》《苦界》《废都》《一场最为神秘的战争》《纪实与虚构》《畸人》《土街》《白鹿原》《交往和社会进步》《新教伦理和资本主义精神》《多元主义民主的困境》《无政府、国家和乌托邦》《邓小平在1976》《热爱命运》《论语别裁》《查拉图斯特拉如是说》《管理思想史》《中国古代性文化》《文化与国际关系》《世界的混乱变革和继承的理论》《民族主义和国际社会》《文化战略》《停滞的帝国两个世界的冲突》《法国病》《官僚主义的弊害》《睡狮苏醒时》《帝国的政治体制》《管理决策新科学》《管理行为》《逃避自由》《金赛性学报告》《新管理方格》《历史决定论的贫困》《曾国藩》《经济学》《未来的社会主义》《顺世论》《刀锋》《新镇》《毛泽东视察大江南北》《新十日谈》《天猎》《反腐败：中国的实验》《帝京》《第三只眼睛看中国》《斯大林时代的谜案》《媾疫》《中国大历史》《邓小平文选》《却普生博士》《女妖岛》《现代化新论》《金房子》《月光》《中国共产党民族战争中的地位》《丑巷》《93中国断想——谁是丑陋的中国人》《城北地带》《毛泽东的秘书们》《生命特异现象考察》《苦难与风流》《人的问题》</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>读书的历程</title>
      <link>https://smartzheng.github.io/posts/%E8%AF%BB%E4%B9%A6%E7%9A%84%E5%8E%86%E7%A8%8B/</link>
      <pubDate>Wed, 27 Sep 2017 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://smartzheng.github.io/posts/%E8%AF%BB%E4%B9%A6%E7%9A%84%E5%8E%86%E7%A8%8B/</guid>
      <description>《曼珠沙华》 沧月 初中某天，学校门外出现了一个盗版书摊，而这是我在那买的第一本喜欢的书。由此喜欢上了阅读，而第一个最喜欢的作家就是沧月。
《神雕侠侣》 金庸 由于对武侠的热爱，看多了新武侠之后转而对传统武侠有了了解，于是对金庸古龙等人的小说也看了许多，而其中最让我促动的无疑是这本。
《笑书神侠》 孔庆东 孔庆东关于金庸小说的书评集合，由于对金庸的喜爱而喜欢上了这本书，也因此了解到孔庆东，虽然现在对此人没太多好感，但当时确实被他幽默的文风影响，也看了他的其他作品，因而慢慢地对政治产生了一丝兴趣。
《先秦诸子 百家争鸣》 易中天 也是因为对金庸的喜爱，而对中国传统文化有了不少兴趣，但通读诸子文章是不大可能的，而且也没有那个耐心，于是也如同大多数的附庸风雅者，读的多的反而是这类解读性书籍。于是我成了一个传统文化及美德的追随者。
《一个村庄里的中国》 熊培云 上大学不久，学会了了解墙外的世界，也因此成为了一个愤青，长时间处于愤世嫉俗的心态中。而这本书给了我一点温和的安慰。
《人生有何意义》 胡适 因为熊培云对胡适的推崇而读了这本胡适文选，慢慢的不再那么愤青，而选择用更温和的态度认识政治事件。
《乌合之众》 勒庞 因为这本书而彻底放弃了对群众，尤其是公知的信任。
《公正》 桑德尔 对于政治的兴趣很大，又慢慢意识到自己对政治理论知识的欠缺，于是了解了一些政治思想史，这本书无疑是将人引入思考的好选择。
《尼采，在世纪的转折点上》 周国平 对于政治哲学的了解导致对哲学的兴趣，而这本书使我进入另外的新世界。后来也因此喜欢上尼采，喜欢上他所主张的强力意志。
《功利主义》 约翰·穆勒，《家庭、私有制和国家的起源》 恩格斯 早前对于所谓的自由，我有着很大的渴望，而这两本书（更主要还是因为一些零散的心理学知识）使我慢慢产生了对人类可以拥有自由和道德及对绝对主义的怀疑。
《人类简史》 尤瓦尔 工作之后，看书很少，但我很喜欢这本书，因为它表达的观点几乎和我长久以来最终形成的观点基本一致。</description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>